\begingroup
\input{graphcommon}
\input{siggraph}


% \chapter{Линейные математические модели}
% \chapter{Матричные обобщённые сигнальные~графы}
\chapter{Сигнальные~графы}


\section{Понятие сигнального графа}
\epigraph{\begin{stanza}Моя эффективность растет с каждым днём;\\
Я люблю свои стены, я называю их «дом».\\
Ко мне поступают сигналы с разных сторон;\\
Мне снится пепел.\end{stanza}}
{\Aquarium}
% \epigraph{\begin{stanza}Часовые весны с каждым годом становяться строже,\\
% Но, королева, "--- сигналом будет твой взгляд.\end{stanza}}
% {\Aquarium}

\termin{Сигнальный граф} "--- графическое представление системы линейных алгебраических уравнений.


Множеству переменных уравнения соответствует множество вершин сигнального графа,
связи между переменными соответствуют соединению соответствующих вершин рёбрами.

При этом 
вершинам присваиваются \termin{веса}, соответствующие значениям переменных,
а~рёбрам  присваиваются \termin{веса}, соответствующие  коэффициентам уравнений.

Например, уравнение
\begin{equation}
x_1 = a \cdot x_2
\end{equation}
представляется сигнальным графом, показанным на рис.~\ref{fig:sig_edge}.
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[siggraph]
	\node[pointvertex,label=above:$x_1$] 			(x1)  	{};
	\node[pointvertex,label=above:$x_2$, left of = x1]	(x2)  	{};
	\draw(x2) -- node[below] {$a$}  (x1);
\end{tikzpicture}
\caption{Ребро сигнального графа}
\label{fig:sig_edge}
\end{figure}%
Этот граф включает две вершины, соответствующие двум переменным $x_1$ и~$x_2$, и~одно ребро, описывающее зависимость $x_1$ от~$x_2$.

Сигнальный граф ориентирован, так как связь переменной $x_2$ с~$x_1$ описывается уже другим коэффициентом:
\begin{equation}
x_2 = \frac{1}{a} \cdot x_1
\end{equation}
и,~соответственно, представляется уже другим ребром (рис.~\ref{fig:sig_edge_rev}).
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[siggraph]
	\node[pointvertex,label=above:$x_1$] 			(x1)  	{};
	\node[pointvertex,label=above:$x_2$, left of = x1]	(x2)  	{};
	\draw(x1) -- node[below] {$\frac{1}{a}$}  (x2);
\end{tikzpicture}
\caption{Ребро сигнального графа, направленное от~$x_1$ к~$x_2$ "--- инвертированное ребро~$a$}
\label{fig:sig_edge_rev}
\end{figure}
Такое ребро называют \termin{инвертированным} ребром~$a$.

\FloatBarrier

Если в~вершине сходится несколько рёбер (рис.~\ref{fig:sig_sample3}), это соответствует сумме:
\begin{equation}
\label{eq:sig_sample3}
\left\{
\begin{array}{lll}
x_3 &=&  a x_2  +  b x_1 \\
x_4 &=&  c x_3 \\
\end{array}
\right.
\end{equation}
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[siggraph]
	\node[pointvertex,label=above:$x_3$] 			(x_3)  	{};
	\node[pointvertex,label=above:$x_4$, right of = x_3]	(x_4)  	{};
	\draw(x_3) -- node {$c$}  (x_4);
	
% 	\node[pointvertex,label=above:$x_2$] at  ($(x_3) + (-3,1)$) (x_2) {};
	\node[pointvertex,label=above:$x_2$] at  ($(x_3)!1!160:(x_4)$) (x_2) {};
% 	\draw (x_2) to[out=-30,in=180] node {$a$}  (x_3);
	\draw(x_2) -- node {$a$}  (x_3);
	
% 	\node[pointvertex,label=below:$x_1$] at  ($(x_3) + (-4,-1)$) (x_1) {};
	\node[pointvertex,label=below:$x_1$] at  ($(x_3)!1!-160:(x_4)$) (x_1) {};
% 	\draw (x_1) to[out=30,in=180] node {$b$}  (x_3);
	\draw(x_1) -- node[swap] {$b$}  (x_3);
\end{tikzpicture}
\caption{Сигнальное представление уравнений системы~\eqref{eq:sig_sample3}}
\label{fig:sig_sample3}
\end{figure}

\begin{definition}
\termin{Сток} "--- вершина сигнального графа,
в~которую рёбра только входят.
\end{definition}

Сток в~сигнальном графе изображается как \begin{tikzpicture} \mkstok{}{}{above right}{}\end{tikzpicture} (рис.~\ref{fig:sig_stok}).

\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\mkstok{}{x}{above right}{}
	
	\coordinate[left  = 1 cm of x] (clustercenter);
	\foreach \a in {40,20,0,-20,-40}
	{
		\coordinate  (c\a) at  ($(x)!1!\a:(clustercenter)$);
		\draw (c\a) --  (x);
	}

\end{tikzpicture}
\caption{Сток}
\label{fig:sig_stok}
\end{figure}

Искусственно можно любую вершину сделать стоком (рис.~\ref{fig:sig_makestok}):
\begin{equation}
\label{eq:sig_makestok}
x' = 1 \cdot x
\end{equation}
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[pointvertex,label=above right:$x$] (x) {};
	\mkstok{right of = x}{xt}{above right}{$x'$}
	
	\coordinate[above left =1.5 cm  of x] (x1);
	\coordinate (x2) at  ($(x)!1!60:(x1)$);
	\coordinate (x3) at  ($(x)!1!40:(x2)$);
	\coordinate (x4) at  ($(x)!1!40:(x3)$);
	\draw (x1) --  (x);
	\draw (x2) --  (x);
	\draw (x) --  (x3);
	\draw (x) --  (x4);
	\draw (x) -- node {$1$}  (xt);

\end{tikzpicture}
\caption{Сток,  вес которого равен весу вершины $x$}
\label{fig:sig_makestok}
\end{figure}

\begin{definition}
\termin{Иcток} "--- вершина сигнального графа,
из которой рёбра только выходят.
\end{definition}

Исток графически изображается как \begin{tikzpicture} \mkistok{}{}{above right}{}\end{tikzpicture} (рис.~\ref{fig:sig_istok}).

\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\mkistok{}{x}{above right}{}
	
	\coordinate[right  = 1.5 cm of x] (clustercenter);
	\foreach \a in {40,20,0,-20,-40}
	{
		\coordinate  (c\a) at  ($(x)!1!\a:(clustercenter)$);
		\draw (x) --  (c\a);
	}

\end{tikzpicture}
\caption{Исток}
\label{fig:sig_istok}
\end{figure}

Любую вершину можно сделать истоком (рис.~\ref{fig:sig_makeistok}).
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[pointvertex,label=above left:$x$] (x) {};
	\mkistok{left of = x}{xt}{above right}{$x'$}
	
	\coordinate[above right =1.5 cm  of x] (x1);
		\draw (x) --  (x1);
	\coordinate  (c2) at  ($(x)!1!-60:(x1)$);
		\draw (x) --  (c2);
	\foreach \a in {-120,-180}
	{
		\coordinate  (c\a) at  ($(x)!1!\a:(x1)$);
% 		\draw (c\a) -- (x) ;
		\draw (x) -- (c\a) ;
	}
	\draw (xt) --   (x);

\end{tikzpicture}
\caption{Исток,  вес которого равен весу вершины $x$}
\label{fig:sig_makeistok}
\end{figure}

Суть анализа (решения) графа "--- выразить стоки через истоки.

Так, решением графа на рис.~\ref{fig:sig_sample3}
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[pointvertex,label=above:$x_3$] 			(x_3)  	{};
	\mkstok{right of = x_3}{x_4}{above}{$x_4$}
	\draw(x_3) -- node {$c$}  (x_4);
	
	\node[istk,label=above:$x_2$] at  ($(x_3)!1!160:(x_4)$) (x_2) {};
	\draw(x_2) -- node {$a$}  (x_3);
	
	\node[istk,label=below:$x_1$] at  ($(x_3)!1!-160:(x_4)$) (x_1) {};
	\draw(x_1) -- node[swap] {$b$}  (x_3);
\end{tikzpicture}
\caption{Сигнальный граф системы уравнений~\eqref{eq:sig_sample3}}
\label{fig:sig_sample3_2}
\end{figure}

\noindent и~соответствующей ему системы уравнений~\eqref{eq:sig_sample3}
\begin{equation*}
% \label{eq:sig_sample3}
\left\{
\begin{array}{lll}
x_3 &=&  a x_2  +  b x_1 \\
x_4 &=&  c x_3 \\
\end{array}
\right.
\end{equation*}
будет сигнальный граф, представленный на рис.~\ref{fig:sig_sample3_2},
и~соответствующее ему выражение:
\begin{equation}
x_4 = c a x_2 + c b x_1
\end{equation}

\section{Вычисление передачи пути}
\epigraph{\begin{stanza}Но есть ли средь нас хотя бы один,\\
Кто мог бы пройти её путь,\\
Или сказать, чем мы обязаны ей?..\end{stanza}}
{\Aquarium}

\begin{definition}
\termin{Путь} между истоком и~стоком "--- однонаправленная связная совокупность рёбер.

\termin{Передача пути} "--- произведение передач образующих путь рёбер.
Передача пути записывается от стока к~истоку (против стрелок) "--- в~матричных графах это существенно.
\end{definition}

При параллельном соединении нескольких путей происходит сложение их передач.
\pagebreak[3]

Рассмотрим систему уравнений\nopagebreak
\begin{equation}
\label{eq:sig_sampleloop}
\left\{
\begin{array}{lll}
x_2 &=&  a x_1  +  c x_3 \\
x_3 &=&  b x_2 \\
\end{array}
\right.
\end{equation}
Пусть $x_3$ будет стоком.
Системе~\eqref{eq:sig_sampleloop} соответствует сигнальный граф, представленный на рис.~\ref{fig:sig_sampleloop}.
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[istk,label=below:$x_1$] 		(x_1) {};
	\node[pointvertex,right = of x_1,label=below:$x_2$] 	(x_2) {};
	\mkstok{right = of x_2}{x_3}{below}{$x_3$}
	\draw(x_1) -- node {$a$}  (x_2);
	\draw(x_2) -- node[swap] {$b$}  (x_3);
	\draw(x_3) to[out=135,in=45]  node[swap] {$c$}  (x_2);
\end{tikzpicture}
\caption{Сигнальное представление системы уравнений~\eqref{eq:sig_sampleloop}}
\label{fig:sig_sampleloop}
\end{figure}

\noindent $cb \equiv bc
$ "--- \termin{петля.}
Для вычисления передачи пути с~петлёй между $x_1$ и~$x_3$
пойдём математическим путём:
\begin{equation*}
x_3 =  b a x_1  +  b c x_3
\end{equation*}
\begin{equation*}
x_3 =  \frac{b a}{ 1 - b c} \cdot x_1
\end{equation*}
Таким образом,
$\frac{b a}{ 1 - b c}$ "--- передача пути между истоком и~стоком с~учётом петли.

Обозначим передачу пути между истоком и~стоком \termin{(передачу исток-сток)} как~$T$:
\begin{equation}
x_3 =  T \cdot x_1
\end{equation}
В~графе с~петлями передача исток-сток состоит из двух частей "--- числителя и~знаменателя
\begin{equation}
T = \frac{P}{ 1 - D}
\end{equation}
числитель $P$ "--- передача пути от истока к~стоку;\\
$D$ "--- передача петли.


\section{Инвертирование (обращение) сигнального графа}
% \epigraph{\begin{stanza}С мешком кефира до Великой Стены;\\
% Идешь за ним, но ты не видишь спины,\\
% Встретишь его "--- не заметишь лица;\\
% Забудь начало "--- лишишься конца.\\
% \end{stanza}}
% {\Aquarium}
\epigraph{\begin{stanza}Все остается точно так же,\\
Но только я знаю, что я\\
Возвращаюсь домой.\\
\end{stanza}}
{\Aquarium}

Рассмотрим систему линейных уравнений
\begin{equation}
A [x] = [B],
\end{equation}
например
\begin{equation}
\label{eq:sig_sampleinv}
\left[
\begin{array}{llll}
a_{11} 	&a_{12}	&0	&0	\\
a_{21} 	&0	&0	&a_{24}	\\
0 	&0	&a_{33}	&a_{34}	\\
0 	&a_{42}	&0	&a_{44}	\\
\end{array}
\right]
\cdot
\left[
\begin{array}{l}
x_1	\\
x_2	\\
x_3	\\
x_4	\\
\end{array}
\right]
=
\left[
\begin{array}{l}
b_1	\\
b_2	\\
b_3	\\
b_4	\\
\end{array}
\right]
\end{equation}
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph,sloped]
	\matrix [row sep=5ex, column sep = 16ex]
	{
	\node[istk,label=left:$x_1$] (x1) {};	&	\node[stokstrok,label=right:$b_1$] (b1) {};\\
	\node[istk,label=left:$x_2$] (x2) {};	&	\node[stokstrok,label=right:$b_2$] (b2) {};\\
	\node[istk,label=left:$x_3$] (x3) {};	&	\node[stokstrok,label=right:$b_3$] (b3) {};\\
	\node[istk,label=left:$x_4$] (x4) {};	&	\node[stokstrok,label=right:$b_4$] (b4) {};\\
	};
	\foreach \i in {1,2,3,4}
	{
	\node[pointvertex]  at  (b\i) {};
	}
	\foreach \i/\j/\pos/\s in {1/1/0.5/auto,1/2/0.7/auto,2/1/0.4/auto,2/4/0.1/auto,3/3/0.1/auto,4/2/0.9/auto,4/3/.3/swap,4/4/0.5/swap}
	{
		\draw(x\i) -- node[pos=\pos,\s] {$a_{\j\i}$}  (b\j);
	}	
\end{tikzpicture}
\caption{Сигнальное представление системы уравнений~\eqref{eq:sig_sampleinv}}
\label{fig:sig_sampleinv}
\end{figure}
\FloatBarrier

\pagebreak[4]
Решить систему~\eqref{eq:sig_sampleinv} значит выразить $X$ через $B$, то есть сделать истоки стоками и~наоборот:\nopagebreak
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph,sloped]
	\matrix [row sep=5ex, column sep = 16ex]
	{
	\node[stokstrok,label=left:$x_1$] (x1) {};	&	\node[istk,label=right:$b_1$] (b1) {};\\
	\node[stokstrok,label=left:$x_2$] (x2) {};	&	\node[istk,label=right:$b_2$] (b2) {};\\
	\node[stokstrok,label=left:$x_3$] (x3) {};	&	\node[istk,label=right:$b_3$] (b3) {};\\
	\node[stokstrok,label=left:$x_4$] (x4) {};	&	\node[istk,label=right:$b_4$] (b4) {};\\
	};
	\foreach \i in {1,2,3,4}
	{
	\node[pointvertex]  at  (x\i) {};
	}
	\node at (intersection of x1--b4 and x4--b1) {\Huge ?};
\end{tikzpicture}
\caption{Сигнальное представление решений уравнений~\eqref{eq:sig_sampleinv}}
\label{fig:sig_sampleinvsolve}
\end{figure}

Для того, чтобы найти веса и~положение рёбер, соединяющих $B$ с~$X$,
необходимо \termin{инвертировать} все пути, соединяющие $X$ с~$B$ в~исходном графе.

За одну итерацию инвертируется один путь.


\subsection{Правила преобразования сигнальных графов с~сохранением путей}\nopagebreak
% \vspace{-2.5ex}
\begin{definition}
Говорят, что подходящее к~одной из вершин пути ребро
\termin{принадлежит} той \termin{вершине,} в~которую оно входит,
и~тому \termin{ребру пути,}
с~которым оно относительно этой вершины направлено одинаково.
\end{definition}

Путь в~сигнальном графе можно инвертировать двумя способами:
\begin{itemize}
\item с~сохранением принадлежности подходящих к~пути рёбер к~вершинам;
\item с~сохранением принадлежности подходящих к~пути рёбер к~рёбрам пути.
\end{itemize}

\subsubsection{Инвертирование с~сохранением принадлежности к~вершинам}
Для инвертирования пути с~сохранением принадлежности подходящих к~пути рёбер к~вершинам необходимо выполнить следующие операции.
\begin{enumerate}
\item Направления рёбер инвертируемого пути меняются на противоположные.
\item Передачи рёбер пути заменяются на обратные величины.
\item Передачи подходящих к~вершинам пути рёбер берутся со знаком <<минус>>.
\end{enumerate}
На рис.~\ref{fig:sig_invvertex} показано инвертирование пути $c \cdot a$ в~сигнальном графе, изображённом на рис.~\ref{fig:sig_sample3}, с~сохранением принадлежности к~вершинам.
Рёбра пути показаны жирными линиями, рёбра, подходящие к~пути "--- тонкими линиями.

\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[pointvertex] 	(x_3)  	{};
	\mkstok{right of = x_3}{x_4}{above}{}
	
	\node[istk] at  ($(x_3)!1!160:(x_4)$) (x_2) {};
	
	\node[istk] at  ($(x_3)!1!-160:(x_4)$) (x_1) {};
	\draw(x_1) -- node[swap] {$b$}  (x_3);
	\draw[t](x_2) -- node {$a$}  (x_3);
	\draw[t](x_3) -- node {$c$}  (x_4);


	\node[pointvertex, below = 2.2 of x_3] 	(xx_3)  	{};
	
	\node[istk,right of = xx_3]  (xx_4) {};
	
	\node[stokstrok] at  ($(xx_3)!1!160:(xx_4)$) (xx_2) {};
	\node[pointvertex] at  (xx_2) {};
	
	\node[istk] at  ($(xx_3)!1!-160:(xx_4)$) (xx_1) {};
	
	\draw(xx_1) -- node[swap] {$-b$}  (xx_3);
	\draw[t](xx_3) -- node[swap] {$\frac{1}{a}$}  (xx_2);
	\draw[t](xx_4) -- node[swap] {$\frac{1}{c}$}  (xx_3);
\end{tikzpicture}
\caption{Инвертирование пути в~сигнальном графе с~сохранением принадлежности к~вершинам
(вверху "--- исходный сигнальный граф, внизу "--- граф с~инвертированным путём~$c \cdot a$)
}
\label{fig:sig_invvertex}
\end{figure}

% \clearpage
\subsubsection{Инвертирование с~сохранением принадлежности к~рёбрам пути}
Для инвертирования пути с~сохранением принадлежности подходящих к~пути рёбер к~рёбрам пути необходимо выполнить следующие операции.
\begin{enumerate}
\item Направления рёбер инвертируемого пути меняются на противоположные.
\item Передачи рёбер пути заменяются на обратные величины.
\item Каждое подходящее к~пути ребро направляется в~другую вершину, сохраняющую принадлежность ребру пути.

\item Передачи подходящих к~вершинам пути рёбер берутся со знаком <<минус>> и~умножаются на передачу ребра, которому оно принадлежит.
\end{enumerate}
На рис.~\ref{fig:sig_invedge} показано инвертирование пути $c \cdot a$ в~сигнальном графе, изображённом на рис.~\ref{fig:sig_sample3}, с~сохранением принадлежности к~рёбрам пути.
\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\node[pointvertex] 	(x_3)  	{};
	\mkstok{right of = x_3}{x_4}{above}{}
	
	\node[istk] at  ($(x_3)!1!160:(x_4)$) (x_2) {};
	
	\node[istk] at  ($(x_3)!1!-160:(x_4)$) (x_1) {};
	\draw(x_1) -- node[swap] {$b$}  (x_3);
	\draw[t](x_2) -- node {$a$}  (x_3);
	\draw[t](x_3) -- node {$c$}  (x_4);


	\node[pointvertex, below = 2.2 of x_3] 	(xx_3)  	{};
	
	\node[istk,right of = xx_3]  (xx_4) {};
	
	\node[stokstrok] at  ($(xx_3)!1!160:(xx_4)$) (xx_2) {};
	\node[pointvertex] at  (xx_2) {};
	
	\node[istk] at  ($(xx_3)!1!-160:(xx_4)$) (xx_1) {};
	
	\draw(xx_1) -- node[swap] {$-\frac{b}{a}$}  (xx_2);
	\draw[t](xx_3) -- node[swap] {$\frac{1}{a}$}  (xx_2);
	\draw[t](xx_4) -- node[swap] {$\frac{1}{c}$}  (xx_3);
\end{tikzpicture}
\caption{Инвертирование пути в~сигнальном графе с~сохранением принадлежности к~рёбрам пути
(вверху "--- исходный сигнальный граф, внизу "--- граф с~инвертированным путём~$c \cdot a$)
}
\label{fig:sig_invedge}
\end{figure}

Рёбра пути показаны жирными линиями, рёбра, подходящие к~пути "--- тонкими линиями.

Хотя правила инвертирования с~сохранением принадлежности к~рёбрам пути кажутся более сложными, чем правила инвертирования с~сохранением принадлежности к~вершинам, часто с~их помощью можно более эффективно инвертировать граф в~целом.

\section{Матричные обобщённые сигнальные~графы}
% \epigraph{\begin{stanza}А вода продолжает течь\\
% Под мостом Мирабо;\\
% Но что нам с того?\\
% Это\\
% Дело мастера Бо.\end{stanza}}
% {\Aquarium}
\epigraph{\begin{stanza}Я родился однолюбом.\\
У меня семнадцать жён.\\
Красотой людской, как шилом,\\
Я всемирно поражён.\end{stanza}}
{\Aquarium}
\termin{Система матричных уравнений}
"--- это система систем линейных алгебраических уравнений
\begin{equation}
\label{eq:sig_samplematreq}
\left\{
\begin{array}{rcrll}
A [x_1] &+& B [y_1] &=&  C \\
D [x_1] &-& F [y_1] &=&  K \\
\end{array}
\right.
\end{equation}
где $x_1, y_1$ "--- векторы переменных,\\
$A, B, D, F$ "--- матрицы.

Представление матричного уравнения
\begin{equation}
A [x] = [b]
\end{equation}
"--- \termin{обобщённый сигнальный граф} (рис.~\ref{fig:top_mosg_samplematreq}).

\begin{figure}[!ht]
\def\lba{$ \left[ x \right] $}
\def\lbb{$[b]$}
\begin{tikzpicture}[siggraph]
	\node[istk,label=below:\lba]  (x) {};
	
	\node[stokstrok,right = of x,label=below:\lbb] (b) {};
	\node[pointvertex] at  (b) {};

	\draw (x) -- node  {$A$} (b);
\end{tikzpicture}
\caption{Представление матричного уравнения~\eqref{eq:sig_samplematreq}}
\label{fig:top_mosg_samplematreq}
\end{figure}

В~обобщённом (матричном) сигнальном графе на~\risref{fig:top_mosg_samplematreq}:
\begin{itemize}
\item $[x], [b]$ "--- \termin{обобщённые вершины}, веса которых "--- векторы переменных и~правых частей;
\item передача ребра $A$ "--- матрица.
\end{itemize}

% \section{Дважды взвешенные графы}
% 
% Если каждой вершине графа присвоена количественная характеристика $\varphi$
% "--- \termin{потенциальная переменная},
% а~каждому ребру "--- количественная характеристика $i$ "---~\termin{потоковая переменная} (рис.~\ref{fig:top_edgedv}),
% такой граф называют \termin{дважды взвешенным}.
% \begin{figure}[!ht]
% 	\begin{tikzpicture}[orgraph]
% 		\node[pointvertex] 			(nv)   [label=above:$\varphi_{\text{н}}$]	{};
% 		\node[pointvertex, right of = nv]	(kv)   [label=above:$\varphi_{\text{к}}$]	{};
% 		\draw(nv) -- node[below] {$i$}  (kv);
% 	\end{tikzpicture}
% \caption{Ребро дважды взвешенного графа}
% \label{fig:top_edgedv}
% \end{figure}
% 
% Введём понятие разности потенциалов (в~электротехнике "--- напряжение):
% \begin{equation}
% U = \varphi_{\text{н}} - \varphi_{\text{к}}
% \end{equation}
% тогда каждое ребро графа получит две характеристики "--- ток~$i$ и~разность потенциалов~$U$.

% \section{Передача пути в~матричном обобщённом сигнальном графе}
\subsection{Передача простого пути в~матричном обобщённом сигнальном графе}

Рассмотрим графовое представление следующей системы матричных уравнений (рис.~\ref{fig:top_mosg_path}):
\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{lll}
A [x] &=&  [B] \\
C [y] &=&  [x] \\
\end{array}
\right.
\end{equation}

\begin{figure}[!ht]
	\begin{tikzpicture}[orgraph]
		\node[istk] 			(y)   [label=above:${[y]}$]	{};
		\node[pointvertex, right of = y]	(x)   [label=above:${[x]}$]	{};
% 		\node[pointvertex, right of = x]	(b)   [label=above:$[B]$]	{};
		\mkstok{right of = x}{b}{above}{${[B]}$}

	\draw (y) -- node  {$C$} (x);
	\draw (x) -- node  {$A$} (b);	
\end{tikzpicture}
\caption{Передача простого пути в~матричном обобщённом сигнальном графе}
\label{fig:top_mosg_path}
\end{figure}


Путь между истоком~$[y]$ и~стоком~$[B]$ в~данном графе записывается следующим образом:
\begin{equation}
A \cdot C [y] = B
\end{equation}
Необходимо обратить внимание на порядок рёбер в~пути, так как умножение матриц в~общем случае нетранзитивно:
\begin{equation}
A \cdot C \ne C \cdot A
\end{equation}

Таким образом, для передачи пути важно следующее правило:
\begin{importantly}
\termin{Передача пути} (петли) в~матричных обобщённых сигнальных графах записывается \textbf{против} направления стрелок этого пути (петли).
\end{importantly}

\termin{Обращение (инвертирование) пути} в~простейшем случае выглядит как последовательное умножение на матрицы, обратные передачам рёбер инвертируемого пути.

Так, инвертирование ребра~$A$ в~графе на рис.~\ref{fig:top_mosg_samplematreq} "--- это умножение на~$ A^{-1}$:
\begin{equation}
[x] = A^{-1} [b]
\end{equation}


\subsection{Передача пути с~петлями в~матричном обобщённом сигнальном графе}

Рассмотрим представление следующей системы матричных уравнений:
\begin{equation}\label{eq:sig_mosg_loop}
\left\{
\begin{array}{lll}
{} [x_3] &=&  B [x_2]  \\
{} [x_2] &=&  A [x_1] + C [x_3]\\
\end{array}
\right.
\end{equation}
Этой системе соответствует рис.~\ref{fig:sig_mosg_loop}.

\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\mkistok{}{x1}{above}{${[x_1]}$}
	\mknodex{right of = x1}{x2}{above}{${[x_2]}$}
	\mkstok{right of = x2}{x3}{above}{${[x_3]}$}

	\draw (x1) -- node  {$A$} (x2);
	\draw (x2) -- node  {$B$} (x3);
	\path[draw,-latex'] (x3) to[out=270,in=270] node  {$C$} (x2);
\end{tikzpicture}
\caption{Передача петли в~матричном обобщённом сигнальном графе}
\label{fig:sig_mosg_loop}
\end{figure}

Исходя из~\eqref{eq:sig_mosg_loop}, для $x_3$ можно записать:
\begin{equation}\label{eq:sig_mosg_loop_x3_1}
\begin{array}{l} x_3 = B [A \cdot x_1 + C \cdot x_3] =\\
= BA \cdot x_1 + BC \cdot x_3 \end{array}
\end{equation}
так как $ x_3 = [ 1 ]  \cdot x_3 $, \eqref{eq:sig_mosg_loop_x3_1} можно переписать в~виде
\begin{equation}\label{eq:sig_mosg_loop_x3_2}
[1 - BC]  \cdot x_3 = BA \cdot x_1
\end{equation}
или
\begin{equation}\label{eq:sig_mosg_loop_x3_3}
x_3 = [1 - BC]^{-1} BA \cdot x_1  
\end{equation}

\pagebreak[3]
Введём оператор $'$ (штрих), который определим следующим образом:\nopagebreak
\begin{equation}\label{eq:sig_mosg_loop_accent_def}
\left\{
\begin{array}{rclp{3cm}}
% B' &=& [1 - BC]^{-1} B, & \text{если~$BC$ "--- петля}\\
% A' &=& A, & \text{если~$A$ "--- ребро, которого не касается ни одна петля}\\
B' &=& [1 - BC]^{-1} B,\; \text{если~$BC$ "--- петля;}\\
A' &=& A,\;  \text{если~$A$ "--- ребро, которого } \\
&&\hspace{13ex}\text{не касается ни одна петля.}
\end{array}
\right.
\end{equation}

Тогда~\eqref{eq:sig_mosg_loop_x3_3} можно записать как\nopagebreak
\begin{equation}\label{eq:sig_mosg_loop_x3_brief_1}
x_3 = B' A \cdot x_1
\end{equation}
где $B'$ определяется из~\eqref{eq:sig_mosg_loop_accent_def}.

\subsubsection{Принадлежность петли к~вершинам и~рёбрам пути}

Петля принадлежит:
\begin{itemize}
\item той вершине пути, в~которой она его касается в~первый раз при движении от \emph{стока к~истоку;}
\item и~тому ребру, для которого эта вершина является концевой.
Принято говорить, что петля \termin{касается} пути в~этом ребре.
\end{itemize}
На рис.~\ref{fig:sig_mosg_loop_prin} петля~$BC$ принадлежит вершине~${[x_3]}$ и~ребру~$B$% (эти вершина и~ребро выделены красным)
.

\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\mkistok{}{x1}{above}{${[x_1]}$}
	\mknodex{right of = x1}{x2}{above}{${[x_2]}$}
	\mkstok{fill%=red
	, right of = x2}{x3}{above}{${[x_3]}$}

	\draw (x1) -- node  {$A$} (x2);
	\draw[draw%=red
	, very thick] (x2) -- node  {$B$} (x3);
	\path[draw,-latex'] (x3) to[out=270,in=270] node  {$C$} (x2);
\end{tikzpicture}
\caption{Принадлежность петли к~вершинам и~рёбрам пути}
\label{fig:sig_mosg_loop_prin}
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsubsection{Передача пути с~петлями}

Передача петли записывается с~первого касания и~против стрелок.
Так, для петли~$BC$ на рис.~\ref{fig:sig_mosg_loop_prin} передача:
\begin{equation}\label{eq:sig_mosg_loop_gain}
\mathcal{L} = BC
\end{equation}

\begin{figure}[!ht]
\begin{tikzpicture}[orgraph]
	\mkistok{}{x1}{above}{${[x_1]}$}
	\mknodex{right of = x1}{x2}{above}{${[x_2]}$}
	\mknodex{right of = x2}{x3}{above}{${[x_3]}$}

	\draw (x1) -- node  {$A$} (x2);
	\draw (x2) -- node (b) {$B$} (x3);

	\draw (x3) to[out=270,in=270] node  {$C$} (x2);

	\node[below =0.1 of  b ] {$\mathcal{L}$};
\end{tikzpicture}
\caption{Передача пути с~петлями}
\label{fig:sig_mosg_loop_gain}
\end{figure}

Передача пути с~петлями записывается по следующему алгоритму:
\begin{enumerate}
\item Записываем передачу пути от стока к~истоку с~учётом петель и~введённого в~\eqref{eq:sig_mosg_loop_accent_def} оператора \termin{штрих}
\begin{equation}\label{eq:sig_mosg_loop_gain_1}
T = B'A'.
\end{equation}

\item Если какому-либо ребру пути принадлежит петля, то для него передача со штрихом включает передачу петли
\begin{equation}\label{eq:sig_mosg_loop_gain_2}
B' = [1 - \mathcal{L}]^{-1} \cdot B, \;\;  \text{где} \; \mathcal{L} = BC ,
\end{equation}
если какого-либо ребра пути не касается ни одна петля, то для него передача со штрихом равна передаче ребра
\begin{equation}\label{eq:sig_mosg_loop_gain_2}
A' = A.
\end{equation}
\end{enumerate}

\endgroup
